# Übung 8: Assembler

In dieser Aufgabe sollen Sie die Arbeitsweise eines Assemblers anhand des folgenden Beispielprogramms für die vereinfachte Mikroprozessor-Architektur aus der Vorlesung nachvollziehen, die der 32 Bit x86-Architektur ähnlich ist. Das Befehlsformat ist gegenüber der x86-Architektur vereinfacht und besteht aus den folgenden Elementen:

* OpCode (1 Byte)
* Register- und Adressmodusbezeichner 1. Operand (1 Byte, optional)
* Register- und Adressmodusbezeichner 2. Operand (1 Byte, optional)
* SI-Byte (Abkürzung steht für *Scale and Index*, 1 Byte, optional)
* Displacement (4 Bytes, optional)
* Immediate (4 Bytes, optional)

Anhand der Anweisung `mov edx, [ebx+8*ecx]` wird die Bildung des Maschinencodes exemplarisch erläutert. Der Opcode wird mit Hilfe der entsprechende Tabelle (siehe unten) bestimmt und entspricht in diesem Fall `0x0C`. Für die beiden Operanden muss anschließend jeweils ihr Register- und Adressmodusbezeichner bestimmt werden, die jeweils in einem Byte codiert werden und ebenfalls aus der entsprechenden Tabelle (siehe unten) ersichtlich sind. Die Bits 0-3 des Bezeichners spezifizieren den Adressmodus, die Bits 4-7 spezifizieren, welches Register als Basis für den Adressmodus verwendet wird.

Der erste Operand stellt ein Register dar, so dass die Bits 0-3 den Wert `0x0` annehmen. Da es sich bei dem Register des ersten Operanden um das Register `edx` handelt, nehmen die Bits 4-7 den Wert `0x3` an. Somit besitzt der Register- und Adressmodusbezeichner des ersten Operanden den Wert `0x30`.

Der zweite Operand verwendet als Adressierungsmodus *indirekt indiziert*, so dass die Bits 0-3 des Register- und Adressmodusbezeichners den Wert `0x4` annehmen. Die Bits 4 bis 7 nehmen den Wert `0x1` an, der für das Register ebx steht. Somit besitzt der Register- und Adressmodusbezeichner des zweiten Operanden den Wert `0x14`. Anschließend muss im SI-Byte das Index-Register sowie der Skalierungsfaktor des zweiten Operanden codiert werden. Bits 0-3 stehen hierbei für das Index-Register und nehmen wegen des Registers ecx den Wert `0x2` an. Die Bits 4-7 beschreiben den Skalierungsfaktor und nehmen daher hier den Wert `0x8` an.

Somit ergibt sich für die exemplarische Anweisung der Maschinencode `0x0C301482`.

1. Erläutern Sie kurz und prägnant die Funktionsweise des Beispielprogramms.
2. Vollziehen Sie die Phase 1 eines Assemblers wie in der Vorlesung nach:

    * Markieren Sie die Pseudooperationen im Quelltext.
    * Errechnen Sie die Länge der einzelnen Befehle und geben Sie diese am Zeilenende in Klammern an.
    * Schreiben Sie vor jede Zeile im Quellcode den entsprechenden Locationcounter.
    * Generieren Sie die Symboltabelle des Assemblers, verwenden Sie hierzu die nachfolgende Tabelle.
    * Geben Sie die Länge des Code- und des Datensegmentes sowie die Gesamtlänge an.

3. Vollziehen Sie nun die Phase 2 des Assemblers nach, indem Sie eine Objektdatei im in der Vorlesung vorgestellten Objektformat erzeugen. Zur Vereinfachung können alle Zahlen im *Big Endian*-Format dargestellt werden, außerdem seien alle Sprünge relativ und alle Funktionsaufrufe absolut. Codieren Sie, soweit möglich, genau drei Befehle in einem T-Datensatz. Nutzen Sie auch den den S-Datensatz. Gehen Sie davon aus, dass der Dateiname und damit auch der Modulname *cntdwn* lautet.

```nasm
extern  exit
extern  printf

global  main

SECTION .text
main:
    push    ebp
    mov     ebp, esp
    sub     esp, 4

    mov     ebx, 0x39
    mov     dword [ebp-4], 0x30

.schleife:
    cmp     ebx, dword [ebp-4]
    je      .ende

    mov     byte [msg+msg_len-3], bl

    push    dword msg
    call    printf
    add     esp, 4

    dec     ebx
    jmp     .schleife

.ende:
    add     esp, 4
    pop     ebp

    push    dword 0
    call    exit
    add     esp, 4

    mov     eax, 1
    mov     ebx, 0
    int     0x80

SECTION .data
    CR equ 13
    LF equ 10
    msg db "Hello World! ebx = ?", CR, LF, 0
    msg_len equ $ - msg
```

* Symboltabelle

| Symbol | Typ | Wert | Global sichtbar? (Ja/Nein) | Weitere Attribute |
| ------ | --- | ---- | -------------------------- | ----------------- |
| | | | | |
| | | | | |
| | | | | |
| | | | | |
| | | | | |
| | | | | |
| | | | | |
| | | | | |
| | | | | |
| | | | | |

* Opcodes

| Mnemonic | OpCode |
| -------- | ------ |
| add      | 0x01   |
| sub      | 0x02   |
| inc      | 0x03   |
| dec      | 0x04   |
| push     | 0x05   |
| pop      | 0x06   |
| jmp      | 0x07   |
| call     | 0x08   |
| ret      | 0x09   |
| cmp      | 0x0A   |
| je       | 0x0B   |
| mov      | 0x0C   |
| int      | 0x0D   |

* Adressmodus (untere 4 Bits)

| Adressierungsart     | Adressmodus | Beispiele              |
| -------------------- | ----------- | ---------------------- |
| register             | 0x0         | mov eax, ...           |
| immediate            | 0x1         | push 2000              |
| direkt               | 0x2         | mov [2000], ...        |
| indirekt             | 0x3         | mov [ebx], ...         |
| indirekt indiziert   | 0x4         | mov [ebx+8*eax], ...   |
| indir. mit disp.     | 0x5         | mov [eax-4], ...       |
| indir. ind. m. disp. | 0x6         | mov [eax+8*ebx-4], ... |

* Register (obere 4 Bits)

| Register | Bezeichner |
| -------- | ---------- |
| eax      | 0x0        |
| ebx      | 0x1        |
| ecx      | 0x2        |
| edx      | 0x3        |
| ebp      | 0x4        |
| esp      | 0x5        |
| edi      | 0x6        |
| esi      | 0x7        |
| ax       | 0x8        |
| al       | 0x9        |
| ah       | 0xA        |
| bx       | 0xB        |
| bl       | 0xC        |
| bh       | 0xD        |
